[
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Kolekcjonerzy poluj\u0105 na te wazony z PRL. Takie pami\u0105tki z dusz\u0105 mog\u0105 okaza\u0107 si\u0119 prawdziwym skarbem [18.06.25]",
            "link": "https://pomorska.pl/kolekcjonerzy-poluja-na-te-wazony-z-prl-takie-pamiatki-z-dusza-moga-okazac-sie-prawdziwym-skarbem-18-06-25/ar/c1p2-27606583",
            "description": "Wazony z czas\u00f3w PRL w 2025 roku zyskuj\u0105 na warto\u015bci. S\u0105 poszukiwane zar\u00f3wno przez kolekcjoner\u00f3w, jak i mi\u0142o\u015bnik\u00f3w starego ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.ZbaMxSxyY%2bsOLOXA9WwAvA&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "starocie",
            "date": "Gazeta Pomorska3 godz.",
            "source": "Gazeta Pomorska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Kolekcjonerskie znaczki pocztowe z czas\u00f3w PRL. Tyle w 2025 roku mo\u017cna zarobi\u0107 na filatelistycznych skarbach [18.06.25]",
            "link": "https://pomorska.pl/kolekcjonerskie-znaczki-pocztowe-z-czasow-prl-tyle-w-2025-roku-mozna-zarobic-na-filatelistycznych-skarbach-18-06-25/ar/c1p2-27654257",
            "description": "W 2025 roku znaczki pocztowe z lat PRL ciesz\u0105 si\u0119 popularno\u015bci\u0105 i s\u0105 poszukiwane przez kolekcjoner\u00f3w. Je\u015bli masz takie w domu, przejrzyj je dok\u0142adnie. Mo\u017ce si\u0119 okaza\u0107, \u017ce to prawdziwe kolekcjonerskie ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.qEcc-ZyVkvSOSXNTGhpADA&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "starocie",
            "date": "Gazeta Pomorska3 godz.",
            "source": "Gazeta Pomorska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Pras\u00f3wka 18.06.2025 - najwa\u017cniejsze wydarzenia. Przygotowali\u015bmy przegl\u0105d prasy z wczoraj",
            "link": "https://nowiny24.pl/prasowka-18-06-2025-najwazniejsze-wydarzenia-przygotowalismy-przeglad-prasy-z-wczoraj/ar/c1p1-19960915",
            "description": "Od 9 sierpnia 2025 roku w diecezji rzeszowskiej dojdzie do znacz\u0105cych zmian personalnych. Trzy parafie otrzymaj\u0105 nowych proboszcz\u00f3w, natomiast a\u017c dziewi\u0119ciu kap\u0142an\u00f3w obejmie funkcj\u0119 administrator\u00f3w.",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.f1I8bJbwcln8vUrU0W00ww&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "starocie",
            "date": "Nowiny 244 godz.",
            "source": "Nowiny 24",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Cenne monety PRL sprzedawane na portalach aukcyjnych. Ile kosztuj\u0105 monety z PRL-u? [18.06.2025 r.]",
            "link": "https://torun.naszemiasto.pl/cenne-monety-prl-sprzedawane-na-portalach-aukcyjnych-ile-kosztuja-monety-z-prl-u-18-06-2025-r/ar/c1p2-27655625",
            "description": "Najdro\u017csze monety PRL by\u0142y jednak sprzedawane na aukcjach. Przede wszystkim na rzadkich, dedykowanych spotkaniach ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.2JGKrE%2fqRj5b96Mh3TMk%2bQ&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "stare+monety",
            "date": "Toru\u0144 Nasze Miasto2 godz.",
            "source": "Toru\u0144 Nasze Miasto",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Nawet 39 tysi\u0119cy za monety z PRL. A\u017c tyle mog\u0105 zap\u0142aci\u0107 kolekcjonerzy. Masz takie w domu? Zobacz, ile mo\u017cna zrobi\u0107 (zdj\u0119cia) 18.06.2025",
            "link": "https://gp24.pl/nawet-39-tysiecy-za-monety-z-prl-az-tyle-moga-zaplacic-kolekcjonerzy-masz-takie-w-domu-zobacz-ile-mozna-zrobic-zdjecia-18-06-2025/ar/c3p2-27672673",
            "description": "Je\u015bli my\u015blisz, \u017ce wszystkie monety z PRL s\u0105 warte tylko kilka groszy, to jeste\u015b w b\u0142\u0119dzie. Istniej\u0105 konkretne egzemplarze, kt\u00f3re na aukcjach internetowych potrafi\u0105 osi\u0105ga\u0107 osza\u0142amiaj\u0105ce ceny \u2013 nawet ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.tAzrA9gy16ox_ItpnAdmqg&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "stare+monety",
            "date": "G\u0142os Pomorza2 godz.",
            "source": "G\u0142os Pomorza",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Cenne monety PRL sprzedawane na portalach aukcyjnych. Ile kosztuj\u0105 monety z PRL-u? [18.06.2025]",
            "link": "https://torun.naszemiasto.pl/cenne-monety-prl-sprzedawane-na-portalach-aukcyjnych-ile-kosztuja-monety-z-prl-u-18-06-2025/ar/c1p2-27655625",
            "description": "Najdro\u017csze monety PRL by\u0142y jednak sprzedawane na aukcjach. Przede wszystkim na rzadkich, dedykowanych spotkaniach ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.o1fH6BwD%2f3aZb3dLxiPVxQ&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "stare+monety",
            "date": "Toru\u0144 Nasze Miasto14 godz.",
            "source": "Toru\u0144 Nasze Miasto",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Najdro\u017csze stare telefony kom\u00f3rkowe 2025. Te modele s\u0105 poszukiwane i osi\u0105gaj\u0105 rekordowe ceny - aktualna lista [18.06.2025]",
            "link": "https://www.msn.com/pl-pl/wiadomosci/other/najdro%C5%BCsze-stare-telefony-kom%C3%B3rkowe-2025-te-modele-s%C4%85-poszukiwane-i-osi%C4%85gaj%C4%85-rekordowe-ceny-aktualna-lista-18062025/ar-AA1GV0CV?ocid=BingNewsVerp",
            "description": "Nowe modele kom\u00f3rek stawa\u0142y si\u0119 coraz mniejsze, \u0142atwiejsze w obs\u0142udze, zmniejsza\u0142 si\u0119 te\u017c teren pozbawiony zasi\u0119gu kom\u00f3rkowego. W 2004 - 2007 pojawi\u0142y si\u0119 us\u0142ugi dzia\u0142aj\u0105cych do dzi\u015b operator\u00f3w, ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.p9YO103MXreScWBGsL62IA&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "stare+monety",
            "date": "Gazeta Wroc\u0142awska on MSN2 godz.",
            "source": "Gazeta Wroc\u0142awska on MSN",
            "article_content": ""
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Stare zabawki z czas\u00f3w PRL - w 2025 roku to kolekcjonerskie pere\u0142ki na wag\u0119 z\u0142ota [17.06.2025]",
            "link": "https://pomorska.pl/stare-zabawki-z-czasow-prl-w-2025-roku-to-kolekcjonerskie-perelki-na-wage-zlota-17-06-2025/ar/c1p2-27696031",
            "description": "W 2025 roku zabawki z lat PRL ciesz\u0105 si\u0119 popularno\u015bci\u0105 i s\u0105 poszukiwane przez kolekcjoner\u00f3w. Je\u015bli masz jeszcze takie w domu, ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.oAzmHNZaKAAsBdcqL77Ibg&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "stare+monety",
            "date": "Gazeta Pomorska19 godz.",
            "source": "Gazeta Pomorska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Kolekcjonerzy poluj\u0105 na te wazony z PRL. Takie pami\u0105tki z dusz\u0105 mog\u0105 okaza\u0107 si\u0119 prawdziwym skarbem [18.06.25]",
            "link": "https://pomorska.pl/kolekcjonerzy-poluja-na-te-wazony-z-prl-takie-pamiatki-z-dusza-moga-okazac-sie-prawdziwym-skarbem-18-06-25/ar/c1p2-27606583",
            "description": "Wazony z czas\u00f3w PRL w 2025 roku zyskuj\u0105 na warto\u015bci. S\u0105 poszukiwane zar\u00f3wno przez kolekcjoner\u00f3w, jak i mi\u0142o\u015bnik\u00f3w starego ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.ZbaMxSxyY%2bsOLOXA9WwAvA&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "stara+porcelana",
            "date": "Gazeta Pomorska3 godz.",
            "source": "Gazeta Pomorska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Kryszta\u0142y PRL w cenie z\u0142ota. Tyle kosztuj\u0105 w 2025 roku popularne misy i wazony [18.06.2025]",
            "link": "https://pomorska.pl/krysztaly-prl-w-cenie-zlota-tyle-kosztuja-w-2025-roku-popularne-misy-i-wazony-18-06-2025/ar/c9p2-27165801",
            "description": "Kryszta\u0142y z czas\u00f3w PRL, kiedy\u015b powszechnie spotykane w polskich domach, zyska\u0142y nowe \u017cycie jako cenione przedmioty ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.df%2f5qvfchfp5C0%2fX%2f4ABww&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "stara+porcelana",
            "date": "Gazeta Pomorska15 godz.",
            "source": "Gazeta Pomorska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Promocje w sklepach sieci Reserved, House, Cropp, Mohito w \u015brod\u0119, 18.06.2025. Zobacz, jakie ubrania mo\u017cesz kupi\u0107 dzi\u015b taniej!",
            "link": "https://jaworzno.naszemiasto.pl/promocje-w-sklepach-sieci-reserved-house-cropp-mohito-w-srode-18-06-2025-zobacz-jakie-ubrania-mozesz-kupic-dzis-taniej/ar/c15p1-20976483",
            "description": "Takie przeceny znale\u017ali\u015bmy dzi\u015b (18.06.25) na ubrania w sklepach firmy LPP. Codziennie \u015bledzimy ceny produkt\u00f3w na stronach ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.RGxAKqoc0f9jtIEMC4wNxy&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "targ+staroci",
            "date": "Jaworzno Nasze Miasto8 godz.",
            "source": "Jaworzno Nasze Miasto",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Pras\u00f3wka 18.06.2025. Zobacz zestawienie najwa\u017cniejszych informacji z wczoraj z naszego wojew\u00f3dztwa",
            "link": "https://poranny.pl/prasowka-18-06-2025-zobacz-zestawienie-najwazniejszych-informacji-z-wczoraj-z-naszego-wojewodztwa/ar/c1p1-19960907",
            "description": "W Operze i Filharmonii Podlaskiej dobiega ko\u0144ca sezon artystyczny 2024/2025. W niedziel\u0119 (15 czerwca), w 73. rocznic\u0119 \u015bmierci Krystyny Skarbek, w gmachu przy Odeskiej po raz ostatni przed wakacyjna ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.z8szwJPfOZTDo97HvHYzSw&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "targ+staroci",
            "date": "Kurier Poranny4 godz.",
            "source": "Kurier Poranny",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Pras\u00f3wka 18.06.2025 - najwa\u017cniejsze wydarzenia. Przygotowali\u015bmy przegl\u0105d prasy z wczoraj",
            "link": "https://nowiny24.pl/prasowka-18-06-2025-najwazniejsze-wydarzenia-przygotowalismy-przeglad-prasy-z-wczoraj/ar/c1p1-19960915",
            "description": "Od 9 sierpnia 2025 roku w diecezji rzeszowskiej dojdzie do znacz\u0105cych zmian personalnych. Trzy parafie otrzymaj\u0105 nowych proboszcz\u00f3w, natomiast a\u017c dziewi\u0119ciu kap\u0142an\u00f3w obejmie funkcj\u0119 administrator\u00f3w.",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.f1I8bJbwcln8vUrU0W00ww&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "targ+staroci",
            "date": "Nowiny 244 godz.",
            "source": "Nowiny 24",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Gzowice festyn",
            "link": "https://echodnia.eu/radomskie/tag/gzowice-festyn",
            "description": "Ju\u017c w sobot\u0119 28 sierpnia, przy szkole podstawowej w Gzowicach, w gminie Jedlnia-Letnisko odb\u0119dzie si\u0119 Festyn charytatywny ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.OlAu1bnOzeBTIhhXx8Eu3y&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "targ+staroci",
            "date": "Echo Dnia22 godz.",
            "source": "Echo Dnia",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Cenne monety PRL sprzedawane na portalach aukcyjnych. Ile kosztuj\u0105 monety z PRL-u? [18.06.2025 r.]",
            "link": "https://nowosci.com.pl/cenne-monety-prl-sprzedawane-na-portalach-aukcyjnych-ile-kosztuja-monety-z-prl-u-18-06-2025-r/ar/c1p2-27655625",
            "description": "Najdro\u017csze monety PRL by\u0142y jednak sprzedawane na aukcjach. Przede wszystkim na rzadkich, dedykowanych spotkaniach ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.YuN3NqIPPb5Ceqwk2iev%2fg&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "relikty",
            "date": "Nowo\u015bci Dziennik Toru\u0144ski2 godz.",
            "source": "Nowo\u015bci Dziennik Toru\u0144ski",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Cenne monety PRL sprzedawane na portalach aukcyjnych. Ile kosztuj\u0105 monety z PRL-u? [18.06.2025]",
            "link": "https://nowosci.com.pl/cenne-monety-prl-sprzedawane-na-portalach-aukcyjnych-ile-kosztuja-monety-z-prl-u-18-06-2025/ar/c1p2-27655625",
            "description": "Najdro\u017csze monety PRL by\u0142y jednak sprzedawane na aukcjach. Przede wszystkim na rzadkich, dedykowanych spotkaniach ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.E4OiCiL0h96Vh08c%2b8vfFA&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "relikty",
            "date": "Nowo\u015bci Dziennik Toru\u0144ski14 godz.",
            "source": "Nowo\u015bci Dziennik Toru\u0144ski",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Stare zabawki z czas\u00f3w PRL - w 2025 roku to kolekcjonerskie pere\u0142ki na wag\u0119 z\u0142ota [18.06.25]",
            "link": "https://pomorska.pl/stare-zabawki-z-czasow-prl-w-2025-roku-to-kolekcjonerskie-perelki-na-wage-zlota-18-06-25/ar/c1p2-27696031",
            "description": "W 2025 roku zabawki z lat PRL ciesz\u0105 si\u0119 popularno\u015bci\u0105 i s\u0105 poszukiwane przez kolekcjoner\u00f3w. Je\u015bli masz jeszcze takie w domu, przyjrzyj im si\u0119 dok\u0142adnie. Mo\u017ce si\u0119 okaza\u0107, \u017ce to prawdziwe sentymentalne ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.qEcc-ZyVkvSOSXNTGhpADA&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "relikty",
            "date": "Gazeta Pomorska3 godz.",
            "source": "Gazeta Pomorska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Archeolodzy dokonali tu wyj\u0105tkowych odkry\u0107. Teraz zapraszaj\u0105 turyst\u00f3w",
            "link": "https://wiadomosci.radiozet.pl/torun/archeolodzy-dokonali-tu-wyjatkowych-odkryc-teraz-zapraszaja-turystow",
            "description": "To wyj\u0105tkowa okazja, by zobaczy\u0107 z bliska odkrycia archeolog\u00f3w. Podczas zbli\u017caj\u0105cych si\u0119 Dni Torunia wykopaliska w rejonie ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.pSyn3o2UPiy8BV-I3doKxy&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "relikty",
            "date": "Wiadomo\u015bci Radio ZET18 godz.",
            "source": "Wiadomo\u015bci Radio ZET",
            "article_content": "Z okazji Dni Torunia do zwiedzania zostanie udost\u0119pnione jedno z najciekawszych stanowisk archeologicznych w mie\u015bcie\n\nMieszka\u0144cy i tury\u015bci b\u0119d\u0105 mogli zobaczy\u0107 odkryte do tej pory pozosta\u0142o\u015bci kompleksu Ducha \u015awi\u0119tego\n\nArcheolodzy do tej pory odnale\u017ali tu m.in. fragmenty mur\u00f3w oraz dawny cmentarz\n\nDni otwarte na wykopaliskach archeologicznych w Toruniu\n\nTo b\u0119dzie wyj\u0105tkowa gratka dla fan\u00f3w archeologii. Z okazji Dni Torunia mieszka\u0144cy i tury\u015bci b\u0119d\u0105 mogli z bliska zobaczy\u0107 jedno z najs\u0142ynniejszych w ostatnich latach odkry\u0107. Wykopaliska przy Bulwarze Filadelfijskim rozpocz\u0119to w ubieg\u0142ym roku i szybko zdoby\u0142o rozg\u0142os. Odkryto tu relikty si\u0119gaj\u0105ce pocz\u0105tk\u00f3w Torunia - pozosta\u0142o\u015bci XIII-wiecznego kompleksu Ducha \u015awi\u0119tego.\n\nNa wykopaliskach zorganizowane zostan\u0105 dni otwarte, na kt\u00f3re zapraszaj\u0105 wsp\u00f3lnie Instytut Archeologii Uniwersytetu Miko\u0142aja Kopernika i Muzeum Okr\u0119gowe w Toruniu. Odwiedzaj\u0105cy b\u0119d\u0105 mogli na w\u0142asne oczy zobaczy\u0107, co do tej pory uda\u0142o si\u0119 odkry\u0107 pracuj\u0105cym tu archeologom z UMK, a tak\u017ce dowiedzie\u0107 si\u0119 wi\u0119cej o stosowanych przez nich metodach. Zwiedzanie odb\u0119dzie si\u0119 w nast\u0119puj\u0105cych terminach:\n\n21 czerwca, godz. 10:00 - 13:00,\n\n23 czerwca, godz. 10:00 - 12:00,\n\n24 czerwca, godz. 10:00 - 12:00.\n\nKompleks Ducha \u015awi\u0119tego w Toruniu\n\nNa \u015blady dawnego Torunia natrafiono tu podczas przebudowy Bulwaru Filadelfijskiego. Od 2024 roku swoje badania prowadz\u0105 tu archeolodzy. Do tej pory uda\u0142o im si\u0119 odkry\u0107 m.in. pozosta\u0142o\u015bci mur\u00f3w. Wiadomo, \u017ce w tym miejscu znajdowa\u0142y si\u0119 dawny ko\u015bci\u00f3\u0142 i klasztor. Pracuj\u0105cy w tym miejscu badacze odnale\u017ali tak\u017ce przyko\u015bcielny cmentarz z dziesi\u0105tkami poch\u00f3wk\u00f3w. \"Przy okazji bada\u0144 znaleziono r\u00f3wnie\u017c mn\u00f3stwo przedmiot\u00f3w, takich jak: gliniana oktarynka (piszcza\u0142ka), ceramika, fragmenty butelek, du\u017co \u0142adnych szkliwionych kafli piecowych z motywami zwierz\u0119cymi (jednoro\u017cce, gryfy) i ornamentami geometrycznymi datowanych na koniec XVI i pocz\u0105tek XVII wieku, fragmenty fajek m.in. z wizerunkiem ko\u015bcio\u0142a, pier\u015bcie\u0144 z kamieniem szlachetnym, o\u0142owiane odwa\u017cniki i pojedyncze monety\" - wylicza w komunikacie Urz\u0105d Miasta Torunia.\n\nArcheolodzy ju\u017c wcze\u015bniej twierdzili, \u017ce kompleks Ducha \u015awi\u0119tego to jedno z najciekawszych stanowisk archeologicznych w mie\u015bcie m.in. dlatego, \u017ce si\u0119ga w\u0142a\u015bnie okresu lokowania Torunia. - S\u0105 tutaj warstwy przedlokacyjne, tutaj nie by\u0142o w\u00f3wczas jeszcze miasta, a pewnie jaka\u015b osada, kt\u00f3ra rozwija\u0142a si\u0119 nad Wis\u0142\u0105 - m\u00f3wi\u0142 wtedy kierownik bada\u0144, dr Ryszard Ka\u017amierczak z Instytutu Archeologii Uniwersytetu Miko\u0142aja Kopernika.\n\n\u0179r\u00f3d\u0142o: Radio ZET / UMT"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Je\u015bli robisz to, aplikuj\u0105c o prac\u0119, uwa\u017caj! Ekspert: to mo\u017ce obr\u00f3ci\u0107 si\u0119 przeciwko tobie",
            "link": "https://www.msn.com/pl-pl/motoryzacja/wiadomosci/kierowca-zignorowa%C5%82-specjalny-znak-na-s19-i-tak-nie-unikn%C4%85%C5%82-kontroli/ar-AA1GVTRD?ocid=BingNewsVerp",
            "description": "Napisa\u0142am sobie \u015bwiadectwo pracy \u2013 nie pierwszy raz. Brzmi jak \u017cart, ale to rzeczywisto\u015b\u0107 tysi\u0119cy pracownik\u00f3w. Referencje ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.G4gwszt0xv7b2zqDxC7t9C&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "relikty",
            "date": "Komputer\u015awiat on MSN1 godz.",
            "source": "Komputer\u015awiat on MSN",
            "article_content": ""
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Aldi wprowadza gad\u017cet podr\u00f3\u017cny za jedyne 5,99 GBP. Idealny wyb\u00f3r na wakacje w Europie",
            "link": "https://bham.pl/wiadomosci/wielka-brytania/22997-aldi-wprowadza-gadzet-podrozny-za-jedyne-5-99-gbp-idealny-wybor-na-wakacje-w-europie",
            "description": "Aldi wprowadza do sprzeda\u017cy nowy produkt sezonowy w niskiej cenie \u2013 to mo\u017ce by\u0107 must-have dla os\u00f3b planuj\u0105cych zagraniczne podr\u00f3\u017ce latem 2025.",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF._7p6dJqpV7ewG-MAipcEng&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "zabytkowe+przedmioty",
            "date": "bham.pl3 godz.",
            "source": "bham.pl",
            "article_content": "Aldi wprowadza gad\u017cet podr\u00f3\u017cny za jedyne 5,99 GBP. Idealny wyb\u00f3r na wakacje w Europie\n\nAldi wprowadza do sprzeda\u017cy nowy produkt sezonowy w niskiej cenie \u2013 to mo\u017ce by\u0107 must-have dla os\u00f3b planuj\u0105cych zagraniczne podr\u00f3\u017ce latem 2025.\n\nLetnie miesi\u0105ce to czas, w kt\u00f3rym wielu mieszka\u0144c\u00f3w Wielkiej Brytanii planuje zagraniczne wyjazdy \u2013 od s\u0142onecznej Hiszpanii po zabytkowe miasta Europy \u015arodkowej.\n\nW\u015br\u00f3d najwa\u017cniejszych rzeczy do spakowania coraz cz\u0119\u015bciej pojawiaj\u0105 si\u0119 gad\u017cety elektroniczne, kt\u00f3re u\u0142atwiaj\u0105 podr\u00f3\u017cowanie i pozwalaj\u0105 na utrzymanie \u0142\u0105czno\u015bci ze \u015bwiatem.\n\nJednym z kluczowych element\u00f3w ka\u017cdej podr\u00f3\u017cy staje si\u0119 adapter podr\u00f3\u017cny \u2013 i w\u0142a\u015bnie ten produkt trafi\u0142 do sprzeda\u017cy w Aldi w wyj\u0105tkowo atrakcyjnej cenie.\n\n\n\nAdapter podr\u00f3\u017cny z dodatkowymi funkcjami za mniej ni\u017c 6 funt\u00f3w\n\nSie\u0107 Aldi wprowadzi\u0142a do oferty adapter podr\u00f3\u017cny do kraj\u00f3w Unii Europejskiej w cenie zaledwie 5,99 funta.\n\nOferta jest ograniczona do wyczerpania zapas\u00f3w i dost\u0119pna na stronie internetowej dyskontu.\n\nProdukt ten mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 nieoceniony dla os\u00f3b, kt\u00f3re planuj\u0105 podr\u00f3\u017c po krajach UE, gdzie gniazdka elektryczne r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 od brytyjskich.\n\nAdapter wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 nie tylko klasyczn\u0105 funkcj\u0105 konwersji wtyczek. Wyposa\u017cony zosta\u0142 r\u00f3wnie\u017c w dwa porty USB: typu A oraz typu C, co znacznie zwi\u0119ksza jego funkcjonalno\u015b\u0107.\n\n\n\nPozwala to na jednoczesne \u0142adowanie kilku urz\u0105dze\u0144 \u2013 od telefon\u00f3w, przez s\u0142uchawki bezprzewodowe, po powerbanki. Maksymalne obci\u0105\u017cenie adaptera wynosi 10 Amper\u00f3w.\n\nNa stronie Aldi zamieszczono opis produktu: \u201eZadbaj o gotowo\u015b\u0107 swoich urz\u0105dze\u0144 elektronicznych podczas podr\u00f3\u017cy dzi\u0119ki adapterowi EU Travel Adapter\u201d.\n\n\n\nNie tylko adapter \u2013 inne sezonowe okazje r\u00f3wnie\u017c kusz\u0105 cen\u0105\n\nW ofercie Aldi pojawi\u0142o si\u0119 wi\u0119cej letnich produkt\u00f3w, kt\u00f3re maj\u0105 na celu popraw\u0119 komfortu podr\u00f3\u017cy i codziennego funkcjonowania podczas upa\u0142\u00f3w.\n\nJednym z takich artyku\u0142\u00f3w s\u0105 poduszki ch\u0142odz\u0105ce Slumberdown Cooling Pillows, sprzedawane w cenie 7,99 funta za sztuk\u0119. S\u0105 one znacznie ta\u0144sze ni\u017c podobne produkty oferowane przez renomowane sieci handlowe \u2013 r\u00f3\u017cnica w cenie wzgl\u0119dem wersji z John Lewis si\u0119ga ponad 45 funt\u00f3w.\n\n\n\nKiedy najlepiej robi\u0107 zakupy w Aldi, by z\u0142apa\u0107 takie okazje?\n\nAldi posiada sprawdzony harmonogram wprowadzania do sklep\u00f3w tzw. Specialbuys \u2013 unikalnych ofert, kt\u00f3re pojawiaj\u0105 si\u0119 wy\u0142\u0105cznie w czwartki i niedziele.Produkty te s\u0105 dost\u0119pne w ograniczonych ilo\u015bciach, dlatego najlepszym momentem na zakupy jest tu\u017c po otwarciu sklepu. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 plac\u00f3wek Aldi otwiera si\u0119 ju\u017c od 7:00 lub 8:00 rano.\n\nW przypadku \u017cywno\u015bci i innych przecenionych produkt\u00f3w spo\u017cywczych, wed\u0142ug zapewnie\u0144 sieci wszystkie przeceny do 50% ceny bazowej pojawiaj\u0105 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c tu\u017c przed otwarciem sklep\u00f3w w dniu up\u0142ywu daty wa\u017cno\u015bci. To doskona\u0142y moment na polowanie na okazje w dziale spo\u017cywczym.\n\n\n\nCo jeszcze warto wiedzie\u0107 o zakupach w Aldi latem 2025?\n\nZobacz te\u017c:\n\nDyskont prowadzi obecnie sprzeda\u017c wielu sezonowych artyku\u0142\u00f3w, a oferta zmienia si\u0119 dynamicznie z tygodnia na tydzie\u0144.Warto regularnie sprawdza\u0107 ofert\u0119 na stronie internetowej Aldi oraz odwiedza\u0107 sklepy stacjonarne w dniach, kiedy wprowadzane s\u0105 nowe dostawy Specialbuys.\n\nObecna dost\u0119pno\u015b\u0107 adapter\u00f3w podr\u00f3\u017cnych za 5,99 funta nie jest gwarantowana \u2013 produkt mo\u017ce szybko si\u0119 wyprzeda\u0107 ze wzgl\u0119du na jego przydatno\u015b\u0107 i korzystn\u0105 cen\u0119.\n\nDzi\u0119kujemy za przeczytanie artyku\u0142u do ko\u0144ca! Zach\u0119camy do odwiedzenia naszego Facebooka YouTube . B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co! Obserwuj nas w Wiadomo\u015bciach Google."
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "\u015awi\u0119ta wojna o Gietrzwa\u0142d. Broni\u0105 Matki Boskiej przed \"niemieckim szatanem\", Lidl si\u0119 poddaje",
            "link": "https://olsztyn.wyborcza.pl/olsztyn/7,48726,31933285,swieta-wojna-o-gietrzwald-bronia-matki-boskiej-przed-niemieckim.html",
            "description": "Protestuj\u0105cy przeciwko budowie centrum logistycznego Lidla w Gietrzwa\u0142dzie w ca\u0142ej Polsce prowadzili - jak si\u0119 okaza\u0142o ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.u2jQdJHFeOCCXEMxc9qMoi&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "zabytkowe+przedmioty",
            "date": "Olsztyn.Wyborcza.pl4 godz.",
            "source": "Olsztyn.Wyborcza.pl",
            "article_content": ""
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Wakacje z dzie\u0107mi jak ob\u00f3z przetrwania? \"Nic nie zast\u0105pi widoku niezadowolonych b\u0105belk\u00f3w w pi\u0119knych miejscach\"",
            "link": "https://www.edziecko.pl/rodzice/7,79361,32029770,wakacje-z-dziecmi-jak-oboz-przetrwania-nic-nie-zastapi-widoku.html",
            "description": "Wakacje z dzie\u0107mi, to jak stwierdzili niekt\u00f3rzy rodzice, 'inny poziom' wypoczynku. Chocia\u017c bardziej wymagaj\u0105cy, nie zawsze ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.T-4aDm6n4rCxqEeKu6TBLS&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "zabytkowe+przedmioty",
            "date": "eDziecko.pl22 godz.",
            "source": "eDziecko.pl",
            "article_content": "Nadchodz\u0105 wakacje, a rodzice przyznaj\u0105, \u017ce te, znacz\u0105co si\u0119 zmieni\u0142y, gdy na \u015bwiecie pojawi\u0142y si\u0119 ich dzieci. Wiele rzeczy trzeba przeorganizowa\u0107 i dopasowa\u0107 pod ma\u0142ych podr\u00f3\u017cnik\u00f3w. I nie zawsze bywa\u0142o \u0142atwo, a przede wszystkim - nie da\u0142o si\u0119 nigdy si\u0119 wszystkiego przewidzie\u0107. Na TikToku @kotwicowa pojawi\u0142o si\u0119 humorystyczne nagranie dotycz\u0105ce w\u0142a\u015bnie wyjazd\u00f3w z maluchami. Autorka filmiku humorystycznie podesz\u0142a do problem\u00f3w podr\u00f3\u017cowania z najm\u0142odszymi.\n\nREKLAMA\n\nWakacje mo\u017ce i s\u0105 drogie, ale nie da si\u0119 wyceni\u0107 widoku niezadowolonych b\u0105belk\u00f3w w pi\u0119knych miejscach na \u015bwiecie\n\n- napisa\u0142a rozbawiona, pokazuj\u0105c dziecko w zagranicznym kurorcie, kt\u00f3re p\u0142acze przy scenie, na sto\u0142\u00f3wce, podczas pozowania do zdj\u0119\u0107, spaceru i... w wielu innych sytuacjach.\n\nZobacz wideo\n\nOjciec: Podr\u00f3\u017cowanie z dzie\u0107mi to inny poziom\n\nZapytali\u015bmy rodzic\u00f3w, jak zmieni\u0142y si\u0119 ich wakacje, gdy na \u015bwiecie pojawi\u0142y si\u0119 dzieci. Bo to, \u017ce si\u0119 zmieni\u0142y, przyznali wszyscy. - My z synem podr\u00f3\u017cujemy, odk\u0105d sko\u0144czy\u0142 kilka miesi\u0119cy. Zawsze lubili\u015bmy wyje\u017cd\u017ca\u0107 i od ma\u0142ego przygotowywali\u015bmy go do tego. Fakt, dramat\u00f3w by\u0142o wiele, by\u0142 te\u017c zgubiony ukochany pluszak, kt\u00f3rego potem szukali\u015bmy w internecie i odkupili\u015bmy jakiego\u015b u\u017cywanego.\n\nPodr\u00f3\u017cowanie z dzie\u0107mi to inny poziom. W sumie to wszystko ustalamy pod synka, jego drzemki, pory karmienia itp. Nie ma mowy o wielogodzinnym chodzeniu po muzeach i zwiedzaniu zabytk\u00f3w ca\u0142ymi dniami. Musz\u0119 jednak przyzna\u0107, \u017ce i tak jest fajnie. Inaczej, ale fajnie\n\n- powiedzia\u0142 Micha\u0142, ojciec trzyletniego Jasia. - I nawet je\u015bli czasem czuj\u0119 narastaj\u0105c\u0105 z\u0142o\u015b\u0107, bo syn robi awantur\u0119, to wiem, \u017ce kiedy\u015b on mi podzi\u0119kuje, i\u017c od ma\u0142ego m\u00f3g\u0142 zwiedza\u0107 \u015bwiat. Poza tym nie wyobra\u017cam sobie zastawienia rodziny i samodzielnego wyjazdu na wakacje. Przy Ja\u015bku nauczy\u0142em si\u0119 jednego: nie jest wa\u017cne gdzie, wa\u017cne, \u017ce razem. Nawet je\u015bli z wielk\u0105 awantur\u0105, bo l\u00f3d upad\u0142 na ziemi\u0119 - doda\u0142 rozbawiony.\n\nBeata ma dw\u00f3ch syn\u00f3w i te\u017c du\u017co z nimi podr\u00f3\u017cuje. - Pocz\u0105tkowo by\u0142o ci\u0119\u017cko, nawet bardzo. By\u0142 moment, \u017ce powiedzia\u0142am m\u0119\u017cowi, \u017ce najch\u0119tniej zosta\u0142abym na wakacje w domu. Na szcz\u0119\u015bcie m\u00f3j m\u0105\u017c pu\u015bci\u0142 t\u0119 uwag\u0119 mimo uszu. (...)\n\nTeraz ch\u0142opcy ju\u017c s\u0105 starsi, maj\u0105 sze\u015b\u0107 i dziewi\u0119\u0107 lat, jednak pami\u0119tam pierwszy lot, gdy byli naprawd\u0119 mali. Ba\u0142am si\u0119, \u017ce zaczn\u0105 p\u0142aka\u0107, \u017ce b\u0119d\u0105 przeszkadza\u0107 innym. Na szcz\u0119\u015bcie korzysta\u0142am z wielu rad na forach dla podr\u00f3\u017cuj\u0105cych mam. Kupi\u0142am mn\u00f3stwo gad\u017cet\u00f3w, zabawek, \u017ceby ich czym\u015b zaj\u0105\u0107 a oni... ca\u0142\u0105 podr\u00f3\u017c przespali\n\n- przyzna\u0142a rozbawiona. - Wakacje z dzie\u0107mi to inne wakacje. Dzi\u015b mog\u0119 \u015bmia\u0142o powiedzie\u0107, \u017ce lubi\u0119 nasze rodzinne wypady i sprawiaj\u0105 mi du\u017co rado\u015bci. A jak widz\u0119, gdy ch\u0142opcy z wypiekami na twarzy pakuj\u0105 si\u0119 do swoich kolorowych walizek na kolejny wyjazd, jak dopytuj\u0105 o to, to wiem, \u017ce by\u0142o warto zmieni\u0107 swoje wakacyjne priorytety - doda\u0142a.\n\nDziecko na wakacjach Shutterstock, autor: GreyBerry\n\nDziecko nie lubi je\u017adzi\u0107 samochodem. \"Na lot samolotem nikt si\u0119 nie odwa\u017cy\u0142\"\n\nEdyta przez kilka lat musia\u0142a zrezygnowa\u0107 z dalszych podr\u00f3\u017cy. Jej c\u00f3rka nie lubi\u0142a je\u017adzi\u0107 samochodem, a na lot z ni\u0105 samolotem \"nikt si\u0119 nie odwa\u017cy\u0142\". - Marysia do trzeciego roku \u017cycia by\u0142a bardzo absorbuj\u0105cym, marudnym dzieckiem. Nawet kilka minut w samochodzie ko\u0144czy\u0142o si\u0119 wielkim p\u0142aczem. Dopiero w zesz\u0142ym roku zacz\u0119li\u015bmy troch\u0119 wyje\u017cd\u017ca\u0107. Stopniowo j\u0105 do tego przyzwyczajamy. Czy t\u0119skni\u0119 za wyjazdami zagranicznymi? Troch\u0119 tak, jednak wiem, \u017ce na tym etapie, by\u0142oby to m\u0119cz\u0105ce dla wszystkich - podsumowuje.\n\nRenata po urodzeniu dzieci nie zrezygnowa\u0142a z wyjazd\u00f3w, jednak ja sama przyzna\u0142a \"mocno je ograniczy\u0142a i zmodyfikowa\u0142a\". - Kiedy\u015b je\u017adzili\u015bmy z m\u0119\u017cem, \u017ceby zwiedza\u0107, dzi\u015b bardziej stawiamy na wypoczynek. Chocia\u017c przyznam, \u017ce zdarza\u0142o si\u0119, \u017ce z wakacji wraca\u0142am bardziej zm\u0119czona ni\u017c przed. Dlatego pokocha\u0142am znienawidzone kiedy\u015b all inclusive, przynajmniej nie musz\u0119 gotowa\u0107, a i animatorki potrafi\u0105 fajnie zaj\u0105\u0107 si\u0119 chocia\u017c troch\u0119 dzieciakami - powiedzia\u0142a.\n\nJak zmieni\u0142y si\u0119 Wasze wakacje po narodzeniu dzieci? Jak maluchy znosi\u0142y podr\u00f3\u017ce? Macie jakie\u015b ciekawe wspomnienia z tym zwi\u0105zane? Opowiedzcie nam o tym! Piszcie: justyna.fiedoruk@grupagazeta.pl."
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Odkrycie z II wojny \u015bwiatowej we Wroc\u0142awiu. Spory zbi\u00f3r",
            "link": "https://www.msn.com/pl-pl/wiadomosci/nauka-i-technika/odkrycie-z-ii-wojny-%C5%9Bwiatowej-we-wroc%C5%82awiu-spory-zbi%C3%B3r/ar-AA1GSrWr?ocid=BingNewsVerp",
            "description": "Nowe odkrycie. Remont nawierzchni we Wroc\u0142awiu ujawni\u0142 \u015blady wojny Polska wci\u0105\u017c \u017cywo pami\u0119ta dramatyczne dzieje wojenne, ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.wQ4IIOj6Zl2Ik9mSFCXadS&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "zabytkowe+przedmioty",
            "date": "https on MSN21 godz.",
            "source": "https on MSN",
            "article_content": ""
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Przegl\u0105d prasy 18.06.2025. Przygotowali\u015bmy zestaw najwa\u017cniejszych informacji z wczoraj. B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co z wydarzeniami",
            "link": "https://gazetalubuska.pl/przeglad-prasy-18-06-2025-przygotowalismy-zestaw-najwazniejszych-informacji-z-wczoraj-badz-na-biezaco-z-wydarzeniami/ar/c1p1-19960919",
            "description": "We wtorek 17 czerwca rozgrywane by\u0142y spotkania \u00f3smej kolejki U24 Ekstraligi. Per\u0142owa Przysta\u0144 Stal Gorz\u00f3w by\u0142a blisko sprawienia niespodzianki i pokonania na wyje\u017adzie lidera rozgrywek. Przegra\u0142a ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.6oXJf1KayPglPY9d412pqg&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "zabytkowe+przedmioty",
            "date": "Gazeta Lubuska4 godz.",
            "source": "Gazeta Lubuska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Kolekcjonerskie znaczki pocztowe z czas\u00f3w PRL. Tyle w 2025 roku mo\u017cna zarobi\u0107 na filatelistycznych skarbach [17.06.2025]",
            "link": "https://pomorska.pl/kolekcjonerskie-znaczki-pocztowe-z-czasow-prl-tyle-w-2025-roku-mozna-zarobic-na-filatelistycznych-skarbach-17-06-2025/ar/c1p2-27654257",
            "description": "W 2025 roku znaczki pocztowe z lat PRL ciesz\u0105 si\u0119 popularno\u015bci\u0105 i s\u0105 poszukiwane przez kolekcjoner\u00f3w. Je\u015bli masz takie w domu ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.kK776%2bOPIgQwnQGHHhiOdg&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "stare+numizmatyka",
            "date": "Gazeta Pomorska20 godz.",
            "source": "Gazeta Pomorska",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Cenne monety PRL sprzedawane na portalach aukcyjnych. Ile kosztuj\u0105 monety z PRL-u? [18.06.2025]",
            "link": "https://torun.naszemiasto.pl/cenne-monety-prl-sprzedawane-na-portalach-aukcyjnych-ile-kosztuja-monety-z-prl-u-18-06-2025/ar/c1p2-27655625",
            "description": "Najdro\u017csze monety PRL by\u0142y jednak sprzedawane na aukcjach. Przede wszystkim na rzadkich, dedykowanych spotkaniach ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVF.o1fH6BwD%2f3aZb3dLxiPVxQ&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "stare+numizmatyka",
            "date": "Toru\u0144 Nasze Miasto14 godz.",
            "source": "Toru\u0144 Nasze Miasto",
            "article_content": "Content not available"
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "\u015aredniowieczny or\u0119\u017c z zagadkowym symbolem odnaleziony w Holandii. Naukowcy rozwik\u0142ali jego znaczenie",
            "link": "https://www.focus.pl/artykul/sredniowieczny-miecz-holandia-symbole",
            "description": "Dokonane na terenie Holandii odkrycie ma posta\u0107 \u015bredniowiecznego miecza. Takie artefakty wpadaj\u0105 w r\u0119ce archeolog\u00f3w wyj\u0105tkowo ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=OVFT.aJZ37j62NiAAsU3c6j-98i&pid=News&w=234&h=132&c=14&rs=2&qlt=30",
            "category": "odkrycie+zabytkowe+przedmiot",
            "date": "Focus22 godz.",
            "source": "Focus",
            "article_content": "Jak zapowiedzieli, tak zrobili. I podzielili si\u0119 informacjami na temat swoich ustale\u0144. Chodzi o przedmiot maj\u0105cy niemal tysi\u0105c lat, obecnie przechowywany Rijksmuseum van Oudheden w Lejdzie. Znalezisko to mia\u0142o miejsce w marcu ubieg\u0142ego roku i b\u0142yskawicznie zwr\u00f3ci\u0142o na siebie oczy ekspert\u00f3w, a to za spraw\u0105 motywu wygrawerowanego na ostrzu opisywanej broni.\n\nCzytaj te\u017c: Prehistoryczna czaszka o zagadkowym kszta\u0142cie wywo\u0142a\u0142a sensacj\u0119 w\u015br\u00f3d archeolog\u00f3w\n\nSymbol ten, jak wykaza\u0142y ekspertyzy, mia\u0142 odnosi\u0107 si\u0119 do lojalno\u015bci i si\u0142y posiadacza miecza. Spoczywa\u0142 on w korycie rzeki Korte Linschoten i ujrza\u0142 \u015bwiat\u0142o dzienne w czasie prac maj\u0105cych na celu jej pog\u0142\u0119bienie. W toku prowadzonych analiz ich autorzy doszli do wniosku, \u017ce widoczny symbol ma swoje korzenie w tradycjach si\u0119gaj\u0105cych wiking\u00f3w i wczesnych german\u00f3w.\n\nSymbole widoczne na ostrzu holenderskiego miecza z czas\u00f3w \u015bredniowiecza odnosz\u0105 si\u0119 do \u00f3wczesnych wierze\u0144 i praktyk kulturowych\n\nZ jednej strony ostrza archeolodzy dostrzegli bezkresny w\u0119ze\u0142, sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z pi\u0119ciu splecionych kwadrat\u00f3w wewn\u0105trz okr\u0119gu. Taki symbol przed wiekami mia\u0142 oznacza\u0107 niepodwa\u017caln\u0105 si\u0142\u0119 i duchow\u0105 jedno\u015b\u0107. Z drugiej wida\u0107 natomiast tzw. ko\u0142o s\u0142oneczne, czyli motyw do\u015b\u0107 powszechnie stosowany w \u015bredniowiecznej Europie. Ma on posta\u0107 okr\u0119gu podzielonego krzy\u017cem i by\u0142 stosowany w rytua\u0142ach konsekracji ko\u015bcielnej.\n\nNie wiadomo, czy badany miecz by\u0142 stosowany w walce czy po prostu pe\u0142ni\u0142 ceremonialn\u0105 rol\u0119. Takie przypadki wcale nie by\u0142y rzadkie: na przyk\u0142ad elitarni wojownicy cz\u0119sto posiadali \u201cpokazowe\u201d egzemplarze broni. W tym przypadku jest to do\u015b\u0107 prawdopodobne, je\u015bli wzi\u0105\u0107 pod uwag\u0119 bogate zdobienia. Ich obecno\u015b\u0107 wskazuje na po\u0142\u0105czenie tradycji chrze\u015bcija\u0144skich i poga\u0144skich, co r\u00f3wnie\u017c nie stanowi zaskoczenia w kontek\u015bcie wczesno\u015bredniowiecznej Europy.\n\nOdnaleziony w korycie rzeki artefakt zachowa\u0142 si\u0119 w bardzo dobrym stanie. Wszystko za spraw\u0105 ubogiego w tlen \u015brodowiska, dzi\u0119ki czemu miecz zosta\u0142 w du\u017cej mierze zabezpieczony przed rozk\u0142adem. Ograniczona korozja i wielogodzinne prace konserwacyjne sprawi\u0142y, \u017ce teraz mo\u017cemy podziwia\u0107 ten efektowny or\u0119\u017c w pe\u0142nej okaza\u0142o\u015bci.\n\nCzytaj te\u017c: Budowa drogi S17 przynios\u0142a niebywa\u0142e odkrycie. To bunkier z II wojny \u015bwiatowej\n\nIstotnym elementem archeologicznego \u015bledztwa by\u0142o to, \u017ce nie uda\u0142o si\u0119 odnale\u017a\u0107 pochwy. Sk\u0142oni\u0142o to badaczy do wniosku, jakoby miecz zosta\u0142 z\u0142o\u017cony w rzece w formie rytualnej ofiary. Jak stwierdzi\u0142 rzecznik rady miasta Montfoort, chodzi nie tylko o bro\u0144, ale o symboliczn\u0105 wiadomo\u015b\u0107 z \u017celaza, kt\u00f3ra przele\u017ca\u0142a ukryta przed ludzkim wzrokiem niemal tysi\u0105c ostatnich lat. Stanowi ona oznak\u0119 powi\u0105za\u0144 mi\u0119dzy \u00f3wczesnymi lud\u017ami oraz wyznawanymi przez nich wierzeniami i propagowanymi kulturami."
        }
    },
    {
        "method": "POST",
        "headers": {
            "Content-Type": "application/json"
        },
        "body": {
            "title": "Wenus z Ko\u0142obrzegu. Ma 6 tysi\u0119cy lat",
            "link": "https://tvn24.pl/szczecin/kolobrzeg-figurka-wenus-trafi-do-kolobrzeskiego-muzeum-ma-6-tysiecy-lat-st8515246",
            "description": "Do Muzeum Or\u0119\u017ca Polskiego w Ko\u0142obrzegu trafi kamienna figurka Wenus, kt\u00f3ra pochodzi z okresu neolitu i liczy sobie ponad sze\u015b\u0107 tysi\u0119cy lat. Naukowcy okre\u015blaj\u0105 to znalezisko jako \"wyj\u0105tkowe w skali Eur ...",
            "image_url": "https://www.bing.pl/th?id=ODF.64zms-dqm9CeVRcHtHJOtA&pid=news&w=16&h=16&c=14&rs=2&qlt=90",
            "category": "odkrycie+zabytkowe+przedmiot",
            "date": "TVN2421 godz.",
            "source": "TVN24",
            "article_content": "Ko\u0142obrzeg (woj. zachodniopomorskie) \u0179r\u00f3d\u0142o: Google Earth\n\nPos\u0142uchaj artyku\u0142u Wykup subskrypcj\u0119 TVN24+, aby pos\u0142ucha\u0107 artyku\u0142u.\n\n\n\nMasz subskrypcj\u0119? Zaloguj si\u0119. Dowiedz si\u0119 wi\u0119cej Udost\u0119pnij Facebook Kopiuj link\n\nW grudniu 2022 roku w jednej z dzielnic Ko\u0142obrzegu znaleziono nietypow\u0105 kamienn\u0105 figurk\u0119, kt\u00f3ra zosta\u0142a pokazana cz\u0142onkowi grupy Eksploracyjno-Poszukiwawczej Pars\u0119ta dzia\u0142aj\u0105cej przy Towarzystwie Przyjaci\u00f3\u0142 Muzeum Or\u0119\u017ca Polskiego w Ko\u0142obrzegu. Archeolog potwierdzi\u0142 wyj\u0105tkowo\u015b\u0107 znaleziska, kt\u00f3re trafi\u0142o w r\u0119ce naukowc\u00f3w.\n\nWed\u0142ug ustale\u0144, kamienna figurka pochodzi z okresu neolitu i ma ponad sze\u015b\u0107 tysi\u0119cy lat.\n\n\"Mo\u017ce by\u0107 dzie\u0142em pierwszych rolnik\u00f3w, kt\u00f3rzy osiedlali si\u0119 na \u017cyznych ziemiach Pomorza Zachodniego, w tym przypadku w okolicach rzeki Pars\u0119ty\" - czytamy w komunikacie przes\u0142anym przez ko\u0142obrzeskie muzeum.\n\nFigurk\u0119 Wenus znaleziono w jednej z dzielnic Ko\u0142obrzegu \u0179r\u00f3d\u0142o: Rados\u0142aw Horanin/ Muzeum Or\u0119\u017ca Polskiego w Ko\u0142obrzegu\n\nTradycyjnie uwa\u017ca si\u0119 je za symboliczne przedstawienie kobieco\u015bci i p\u0142odno\u015bci\n\nFigurka przedstawia posta\u0107 kobiety. Wykonana jest z wapienia z widocznymi fragmentami muszli ma\u0142\u017cy, \u015blimak\u00f3w oraz rurek wieloszczet\u00f3w.\n\n\"Sylwetka jest do\u015b\u0107 masywna, o zniekszta\u0142conych proporcjach. Ko\u0144czyny g\u00f3rne s\u0105 jedynie zarysowane, dolne \u2013 nieco rozstawione, lecz opracowane niezbyt szczeg\u00f3\u0142owo. Twarz pozbawiona jest rys\u00f3w \u2013 brak oczu, nosa, ust i uszu. Piersi zosta\u0142y zakryte przez ugi\u0119te w \u0142okciach r\u0119ce. Jednocze\u015bnie g\u0142owa oraz g\u00f3rna cz\u0119\u015b\u0107 tu\u0142owia s\u0105 nieproporcjonalnie du\u017ce w stosunku do kr\u00f3tkich n\u00f3g. Na tylnej cz\u0119\u015bci widoczne s\u0105 \u015blady formowania w okolicy n\u00f3g, prawdopodobnie powsta\u0142e w wyniku uderzania twardym narz\u0119dziem\" - sprecyzowali naukowcy.\n\nZnaleziona figurka ma ponad sze\u015b\u0107 tysi\u0119cy lat \u0179r\u00f3d\u0142o: Rados\u0142aw Horanin/ Muzeum Or\u0119\u017ca Polskiego w Ko\u0142obrzegu\n\nCZYTAJ TE\u017b: Odnaleziono p\u00f3\u017ano\u015bredniowieczn\u0105 monet\u0119 Gryfit\u00f3w\n\nTego typu figurki tradycyjnie uwa\u017ca si\u0119 za symboliczne przedstawienie kobieco\u015bci i p\u0142odno\u015bci. Mog\u0142y by\u0107 one u\u017cywane w rytua\u0142ach lub ceremoniach, maj\u0105cych na celu celebrowanie p\u0142odno\u015bci, zapewnienie przetrwania i dobrobytu lokalnej spo\u0142eczno\u015bci.\n\nDocelowo zabytek trafi do Muzeum Or\u0119\u017ca Polskiego w Ko\u0142obrzegu. Figurka ko\u0142obrzeskiej Wenus, bo tak zosta\u0142o nazwane odkrycie, b\u0119dzie jednym z najstarszych zabytk\u00f3w na ekspozycji, a jednocze\u015bnie \"wyj\u0105tkowym w skali Europy \u015arodkowo-Wschodniej znaleziskiem z obszaru Pomorza Zachodniego\".\n\nDowiedz si\u0119 wi\u0119cej: TVN24 Na \u017cywo"
        }
    }
]